\documentclass[10pt,firamath,cours]{nsi}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{21}
\chapter{Arborescences}
\section{Concept}
\begin{definition}[ : arborescence]
	On appelle \emph{arborescence} un ensemble \textit{non vide} de nœuds tel que
	\begin{itemize}
		\item 	un de ces nœuds est appelé \emph{racine} de l'arborescence ;
		\item 	les autres nœuds sont partagés en $n$ sous-ensembles distincts qui sont eux-mêmes des arborescences ;
		\item 	la racine est reliée aux $n$ racines de ces arborescences, qu'on appelle ses \emph{fils}.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{img/arbo1}
	\end{center}
\end{definition}

Est-ce une généralisation des arbres binaires ? 
Pas vraiment : 
\begin{itemize}
	\item 	il n'y a pas d'arborescence vide tandis que l'arbre binaire vide existe ;
	\item 	dans un arbre binaire, il y a un ordre sur les fils (le gauche et le droit), dans une arborescence, non.
\end{itemize}
Si le concept d'arborescence ne généralise pas celui d'arbre, il y a tout de même beaucoup de points communs.\\

\section{Définitions déjà rencontrées}
Les définitions sont les mêmes que pour les arbres binaires :
\begin{definition}[s]
	\begin{itemize}
		\item 	la \emph{taille} d'une arborescence est le nombre de ses nœuds ;
		\item 	la \emph{hauteur d'un nœud} est le nombre d'arêtes le reliant à la racine ;
		\item 	la \emph{hauteur d'une arborescence} est la plus grande des hauteurs de ses nœuds.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8cm]{img/arbo2}\\
		\textit{Arbre de taille 20 et de hauteur 3.}
	\end{center}
\end{definition}

Voici une implémentation possible :
\begin{pyc}
	\begin{minted}{python}
		class NodeTS:
			def __init__(self, value):
				self.value = value
				self.children = []
		\end{minted}
\end{pyc}
Un nœud est une instance de la classe \mintinline{python}{NodeTS} (TS pour \textit{Tree Structure}, arborescence en Anglais).\\
Il possède un attribut \mintinline{python}{value} pour stocker une donnée, et un attribut \mintinline{python}{children} pour stocker la liste de ses fils, eux-mêmes instances de la classe \mintinline{python}{NodeTS}.


\section{Parcours}
On retrouve la notion de parcours préfixe : 
\begin{itemize}
	\item 	traiter d'abord le nœud courant ;
	\item 	traiter ensuite les fils du nœud (peu importe l'ordre).
\end{itemize}
On retrouve également la notion de parcours postfixe :
\begin{itemize}
	\item 	traiter d'abord les fils du nœud (peu importe l'ordre) ;
	\item 	traiter ensuite le nœud courant.
\end{itemize}
Il n'y a pas de parcours infixe.

\section{Des exemples}

\subsection{Système de fichiers}
Le système de fichiers d'un lecteur logique \textsc{Windows} est une arborescence :
\begin{itemize}
	\item 	la racine est... la racine du lecteur : \texttt{C:} par exemple
	\item 	chaque nœud est un dossier contenant un ensemble de fichiers, et avec des dossiers fils.
\end{itemize}
\subsection{Biologie}
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{img/philo}
\end{center}
\subsection{Langage XML}
\begin{encadrecolore}{XML}{UGLiBlue}
	\inputminted[]{xml}{scripts/recette.xml}	
\end{encadrecolore}
C'est un langage à balises pour décrire des données structurées :
\begin{itemize}
	\item 	une recette, comme dans l'exemple précédent;
	\item 	la valeur des attributs d'un objet...
\end{itemize}
Un document XML est une arborescence. Toute portion \textit{complète du code}, c'est-à dire :
\begin{itemize}
	\item 	une portion commençant par une balise et terminant par la balise fermante correspondante, correspond à un nœud;
	\item 	une portion sans balises.
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{img/xml.png}
\end{center}
\subsection{Trie}


Le terme terme \emph{trie} vient de l'Anglais \emph{retrieval} (action qui consiste à accéder à une information stockée en mémoire).\\
On part d'une racine «  vide ». Chaque nœud contient une lettre et un booléen indiquant si cette lettre est la fin d'un mot ou non.\\
Ici le \emph{trie} contient les mots as, astre, astres, asticot, asticots, bal, bac, bat et bas.\\
\includegraphics[width=\linewidth]{img/trie}

L'implémentation d'un \emph{trie} diffère légèrement de celle d'une arborescence traditionnelle.

\end{document}